\documentclass[10pt,a4paper]{exam} % see https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Teacher%27s_Corner
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{lmodern}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{accsupp} % for \noncopynumbers

\newcommand{\noncopynumber}[1]{
	\BeginAccSupp{method=escape,ActualText={}}
	#1
	\EndAccSupp{}
}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{myred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mygrayblue}{rgb}{0.5,0.7,0.6}

\lstset{ %
	backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}; should come as last argument
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
	breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
	breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
	captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
	commentstyle=\it\color{mygrayblue},    % comment style
	columns=flexible,
	deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
	escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
	extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
	frame=single,	                   % adds a frame around the code
	framesep=10pt,
	keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
	keywordstyle=\color{mygreen},       % keyword style
	language=python,                 % the language of the code
	morekeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
	numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
	numbersep=10pt,                   % how far the line-numbers are from the code
	numberstyle=\tiny\color{mygray}\noncopynumber, % the style that is used for the line-numbers
	rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
	showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
	showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
	showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
	stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
	stringstyle=\color{myred},     % string literal style
	tabsize=2,	                   % sets default tabsize to 2 spaces
	title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
	upquote=true
}

\lstset{literate=
	{á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
	{Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
	{à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
	{À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
	{ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
	{Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
	{â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
	{Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
	{œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
	{ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
	{ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
	{€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
	{»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}

\usepackage[french]{babel}

% \printanswers % If you want to print answers
\noprintanswers % If you don't want to print answers
\addpoints % if you want to count the points
% \noaddpoints % if you don't want to count the points
% Specifies the way question are displayed:
%\qformat{\textbf{Question\thequestion}\quad(\thepoints)\hfill}
\qformat{\textbf{Question~\thequestion}\hfill}
\usepackage{color} % defines a new color
\definecolor{SolutionColor}{rgb}{0.8,0.9,1} % light blue
\shadedsolutions % defines the style of the solution environment
% \framedsolutions % defines the style of the solution environment
% Defines the title of the solution environment:
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solution:}\par\noindent}

\title{Population de lapins et suite de Fibonacci\\
	\ifprintanswers
	\textbf{version avec réponses}
	\else
	%version sans réponses
	\fi}
\date{\vspace{-5ex}} % Remove space for the date

\begin{document}
	\maketitle
%	\begin{minipage}{.8\textwidth}
%		This exam includes \numquestions\ questions. The total number of points is \numpoints.
%	\end{minipage}
	
	\begin{center}
		\fbox{
		\begin{minipage}{.8\textwidth}
			\underline{Les savoir-faire du projet}: 
			\begin{enumerate}
				\item définir des variables \hfill (question(s) 1 et 2)
				\item afficher des variables \hfill (question(s) 1 et 2)
				\item effectuer des opérations sur les variables \hfill (question(s) 1 et 2)
				\item définir une boucle \hfill (question(s) 1 et 2)
				\item définir une fonction \hfill (question(s) 2)
				\item utiliser une fonction \hfill (question(s) 2)
			\end{enumerate}
		\end{minipage}
	}
	\end{center}
	
	\bigskip
	
	La suite de nombres qu'on étudie ici est appelée suite de Fibonacci. Elle représente simplement la suite de nombres obtenue en prenant 0 et 1 comme valeurs de départ, puis la somme des deux nombres précédents à chaque étape. On obtient : 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, ...
	
	\medskip
	
	Cette suite est liée au nombre d'or, et se retrouve dans beacoup de phénomènes naturels, comme le nombre de pétales de la marguerite, ou le nombre de spirales dans une pomme de pin.
	
	\bigskip
	
	\begin{questions} % Begins the questions environment
		\qformat{\textbf{Modèle utilisé}\hfill}
		\question On étudie une population de lapins en utilisant un modèle très simplifié : 
		\begin{itemize}
			\item On réalise l'étude de la population tous les mois
			\item On commence avec un couple de jeune lapins
			\item Un jeune lapin met 1 mois pour devenir un lapin adulte
			\item Un couple de lapins adultes donne naissance à 1 couple de jeunes lapins par mois
		\end{itemize}
		
		\medskip
		
		Le but de l'étude est d'étudier comment la population évolue au fur et à mesure des mois.
	\end{questions}
		
	\begin{questions}
		\qformat{\textbf{Question~\thequestion}\hfill}
		\question Écrire un code modélisant l'évolution de la population de lapins pendant une durée donnée, disons 10 mois pour commencer.
		
		Vous pouvez par exemple définir 2 variables représentant le nombre de couples de jeunes lapins et le nombre de couples de lapins adultes, calculer leur évolution mois par mois à l'intérieur d'une boucle for, et les afficher étape par étape.
		\begin{solution} 
\begin{lstlisting}
nb_mois = 10   # test avec 10 mois

nb_jeunes = 1  # 1 couple de jeunes au début
nb_adultes = 0 # 0 couple d'adultes au début

print('On commence avec un couple de jeunes lapins')

for mois in range(nb_mois):
  nb_jeunes_temp = nb_jeunes
  nb_jeunes = nb_adultes                   # naissances
  nb_adultes = nb_adultes + nb_jeunes_temp # les jeunes deviennent adultes
  print('Mois {0}: {1} couples jeunes et {2} couples adultes'.format(mois + 1, nb_jeunes, nb_adultes))
  print('Total: {0}'.format(nb_jeunes + nb_adultes))
\end{lstlisting}
		\end{solution}
		\question Transformez votre code de la question~1 en fonction, prenant un argument en paramètre: le nombre de mois, et retournant le nombre total de couples de lapins au bout de ce nombre de mois.
		
		Appelez cette fonction et donnez le résultat pour 10 mois.
		\begin{solution}
\begin{lstlisting}
def nb_lapins(nb_mois):
  nb_jeunes = 1  # 1 couple de jeunes au début
  nb_adultes = 0 # 0 couple d'adultes au début
  
  print('On commence avec un couple de jeunes lapins')
  
  for mois in range(nb_mois):
    nb_jeunes_temp = nb_jeunes
    nb_jeunes = nb_adultes                   # naissances
    nb_adultes = nb_adultes + nb_jeunes_temp # les jeunes deviennent adultes
    print('Mois {0}: {1} couples jeunes et {2} couples adultes'.format(mois + 1, nb_jeunes, nb_adultes))
    print("Total: {0}".format(nb_jeunes + nb_adultes))
  return nb_adultes + nb_jeunes

# Utilisation de la fonction
print("Nombre de couples de lapins après 10 mois: {0}".format(nb_lapins(10)))
\end{lstlisting}
		\end{solution}
	\end{questions}
	
	\bigskip
	
	\qformat{\textbf{Pour aller plus loin (optionnel, plus difficile)}\hfill}
	\begin{questions}
		\question Voici quelques suggestions pour aller plus loin sur ce projet. Peu d'indications sont données donc cette partie requiert plus de travail et de recherche.
		
		On peut rendre le modèle plus réaliste de différentes façons : 
		\begin{itemize}
			\item Donner un temps de vie aux lapins (par exemple 1 an, ou aléatoire entre 6 mois et 1,5 an, etc.) au bout duquel ils meurent et ne comptent donc plus dans la population.
			\item Ajouter une population de loups qui met plus de temps à passer à l'âge adulte et se reproduit moins vite (à vous de choisir les durées), et faire en sorte que les loups mangent les lapins et donc réduisent la taille de leur population.
			\item Observer comment la population évolue selon les paramètres du modèle. Par exemple, est-ce que tous les lapins peuvent être mangés par les loups ? Avec quels paramètres ? Est-ce réaliste ?
			\item Tracer l'évolution des populations dans un graphique dans les différents cas de figures, et observer l'évolution sur plusieurs années.
			\item Si vous avez d'autres idées, n'hésitez pas.
		\end{itemize}
	\end{questions}
	
\end{document}